# 第一章 总论

[TOC]

## 第一单元 法律体系

### 01 法律体系

法律体系的组成部门是法律部门

七个法律部门:

- 宪法及宪法相关法
- 民商法
  - 民法典
  - 公司法
  - 合伙企业法
  - 证券法
  - 票据法
- 行政法
  - 行政复议法
  - 行政许可法
- 经济法
  - 预算法
  - 反垄断法
- 社会法
  - 劳动合同法
  - 未成年人保护法
- 刑法
- 诉讼与非诉讼程序法
  - 诉讼法
  - 行政诉讼法
  - 刑事诉讼法
  - 调解法
  - 仲裁法

三个层次法律规范:

- 法律
- 行政法规
- 地方性法规, 自治条例和单行条例

### 02 法律部门

## 第二单元 民事法律行为

### 01 民事法律行为的概念

民事法律行为:

- 民事主体
- 意思表示
- 设立, 变更, 终止民事法律关系

分类:

- 单方与多方
- 要式法律行为与非要式法律行为

### 02 自然人的民事法律行为能力

1. 完全民事行为能力人
   1. 成年人
   2. 16周岁, 有自己收入来源的
2. 限制事行为能力人
   1. 8周岁以上的未成年人
   2. 不能完全辨认自己行为的成年人
3. 无民事行为能力人
   1. 不满8周岁
   2. 8周岁以上不能辨认自己行为的

### 03 民事法律行为的效力

1. 有效的民事法律行为
   1. 具有相应的民事行为能力了
   2. 真实的意思表示
   3. 不违反法律, 行政法规的强制性规定, 不违背公序良俗
2. 无效的民事法律行为
   1. 无民事行为能力
   2. 行为人与相对人故意串通, 损害他人合法权益的
   3. 行为人与相对人以虚假意思表示实施的法律行为
3. 可撤销的民事法律行为
   1. 重大误解
   2. 显示公平
   3. 胁迫
   4. 欺诈

可撤销的特征:

- 撤销前有效
- 通过人民法院或仲裁庭行使撤销权
- 撤权人选择是否撤销
- 已经撤销, 自行为开始时无效

撤销权消灭:

- 重大误解: 知道或应当知道后90日
- 显示公平: 1年
- 欺诈: 1年
- 胁迫: 胁迫终止1年
- 放弃的
- 法律行为满5年的

### 04 效力待定的民事法律行为

1. 限制民事行为能力人独立实施的民事法律行为
   1. 直接有效
      - 纯获利益
      - 与其年龄, 智力, 精神健康相适应
   2. 效力待定
      - 法定代理人同意, 追认后有效
      - 30日追认, 过期视为拒绝追认
      - 追认前, 善意相对人有撤销权利
2. 无权代理
   1. 狭义的无权代理: 效力待定
      - 没有代理权, 超越代理权, 代理权终止后
      - 未经追认无效(被代理人履行合同视为追认)
      - 相对人可以催告被代理人30日内追认, 未做表示的, 视为拒绝追认
      - 善意相对人可以行使撤销权利, 相对人可以行使催告权
      - 善意相对人有权要求赔偿
      - 相对人知道或应当知道无权代理的, 与行为人各自承担责任
   2. 表见代理: 直接有效
      - 相对人有理由相信有代理权的, 代理行为有效
        - 被代理告知已授权, 实际未授权
        - 证明文件
        - 代理人违反被代理人意思或超越代理权, 使第三人相信有代理权
        - 代理关系终止, 没有告诉第三人

### 05 附条件和附期限的民事法律行为

1. 附条件的民事法律行为
   1. 生效条件
   2. 解除条件
   3. 当事人不正当阻止条件成就的, 视为条件已成就
   4. 当事人不正当促成条件成就的, 视为条件不成就
2. 附期限的民事法律行为
   1. 自期限至时生效
   2. 自期限届满失效

## 第三单元 代理

### 01 代理的基本规定

1. 特征
   1. 代理人必须以被代理人名义实施民事行为
   2. 在代理权限内独立的向第三人进行意思表示
   3. 代理行为的法律后果直接归属被代理人
2. 范围
   1. 适用民事主体之间设立, 变更和终止权利义务的法律行为
   2. 不适用法律规定应当由本人亲自实施的:
      1. 订立遗嘱
      2. 婚姻登记
      3. 收养子女
3. 代理权的滥用
   1. 代理与自己的法律行为(被代理人同意或追认的除外)
   2. 双向代理(双方代理人同意或追认的除外)
   3. 恶意串通, 损害被代理人合法权益的, 代理人和相对人承担连带责任
4. 代理的终止
   1. 委托代理的终止
      - 代理期限届满或代理事务完成
      - 被代理人取消委托或代理人辞去委托
      - 代理人丧失民事行为能力
      - 代理人或者被代理人死亡(不确切, 例外情况如下)
        - 代理人不知道或应当不知道被代理人死亡的
        - 被代理人继承人予以确认的
        - 授权中明确代理权在代理事务完成时候终止的
        - 死亡前实施, 为了被代理人的继承人的利益继续代理
      - 法人或非法人组织形式的代理人或被代理人终止
   2. 法定代理的终止
      1. 被代理人取得或恢复民事行为能力
      2. 代理人或被代理人死亡的
      3. 代理人丧失民事行为能力的
      4. 法律规定的其他情形

## 第四单元 经济仲裁

### 01 经济纠纷的解决途径

1. 途径
   1. 和解
   2. 调解
      1. 民间调解
      2. 行政调解
      3. 仲裁调解
      4. 法院调解
   3. 仲裁
   4. 复议
      - 行政复议
   5. 诉讼
      - 民事诉讼
      - 行政诉讼

### 02 仲裁的基本原则

1. 自愿原则
   - 自愿达成仲裁协议
   - 自愿选择仲裁机构和仲裁员
   - 自愿选择达成和解协议, 请求仲裁裁决书
   - 自愿调解的, 仲裁庭应予调解
2. 以事实为依据, 以法律为准绳, 公平合理的解决纠纷原则
3. 仲裁组织依法独立形式仲裁权的原则
4. 一裁终局原则(依法被撤销的除外)

### 03 仲裁法的适用范围

1. 平等主体, 合同纠纷, 财产权益纠纷
2. 不能仲裁的情况
   - 婚姻, 收养, 监护, 抚养, 继承纠纷
   - 行政争议
   - 劳动争议: <劳动争议调解仲裁法>
   - 农业集体经济组织内部农业承包合同纠纷: <农村土地承包经营纠纷调解仲裁法>

### 04 仲裁委员会

### 05 仲裁协议

1. 书面订立, 口头无效
2. 内容
   1. 请求仲裁的意思表示
   2. 仲裁事项
   3. 选定的仲裁委员会
3. 有效的仲裁协议
   1. 排除诉讼管辖权
   2. 但一人起诉, 首次开庭前, 另一人没有出示仲裁协议的, 法院可以继续审理
4. 独立性: 合同变更, 解除, 终止或无效, 不影响仲裁效力
5. 无效情况
   1. 超过仲裁范围
   2. 无民事行为能力人或限制民事行为能力人签订的
   3. 胁迫手段
   4. 仲裁事项或仲裁委员会没有约定或不明确, 补充后有效, 达不成补充协议无效
6. 对仲裁协议异议
   1. 首次开庭前请求仲裁委员会或者法院做出裁定

### 06 仲裁程序

1. 不实行级别管辖和地域管辖
2. 仲裁庭
   1. 1名仲裁员独任
      1. 共同选定或仲裁委员会主任指定
   2. 3名仲裁员合议庭
      1. 各自指定或委托指定1名
      2. 第3名共同选定或仲裁委员会主任指定(首席仲裁员)
3. 回避制度
   1. 近亲属
   2. 利害关系
   3. 其他影响公正仲裁的
   4. 私自会见当事人, 接收请客送礼的
4. 是否开庭
   1. 应当开庭
   2. 可以协议不开庭
5. 是否公开
   1. 一般不公开
   2. 协议公开的可以公开(涉及国家秘密的除外)
6. 当事人的和解
   1. 自行和解
   2. 达成和解协议, 请求作出裁决书, 也可撤回
   3. 撤回返回的, 可以根据仲裁协议申请仲裁
7. 仲裁庭的调解
   1. 可以调解(非必须程序)

### 07 仲裁裁决

1. 作出
   1. 多数仲裁员意见
   2. 首席仲裁员意见
2. 生效: 自作出之日起
3. 强制执行: 一方不执行, 另一方可以向法院申请执行
4. 撤销
   1. 没有仲裁协议
   2. 事项超范围或仲裁委员为无权仲裁
   3. 违反法定程序
   4. 伪造证据
   5. 隐瞒关键证据
   6. 索贿受贿, 徇私舞弊, 枉法裁决
   7. 可在收到裁决书6个月内向法院申请撤销(仲裁委员会所在地中级法院)
   8. 一方申请撤销, 中止执行, 驳回后恢复

## 第五单元 民事诉讼

### 01  民事诉讼的适用范围

1. 民事案件
   
   - 民法调整的物权关系, 债权关系, 知识产权, 人身关系
     - 房屋产权
     - 合同纠纷
     - 侵犯著作权
     - 侵犯名誉权
   - 民法调整的婚姻家庭关系, 继承关系, 收养关系
     - 离婚案件
     - 追索抚养费案件
     - 财产继承
     - 解除收养关系
   - 经济法调整的经济关系中属于民事案件的
     - 环境污染侵权案件
     - 不正当竞争行为引起的损害赔偿

2. 商事案件
   
    商法调整的商事关系纠纷
   
   - 票据纠纷
   - 股东权益纠纷
   - 保险合同纠纷
   - 证券纠纷

3. 劳动争议案件
   
    劳动合同纠纷

4. 法律对应的适用<民事诉讼法>的非诉案件
   
   - 特别程序审理案件
     - 选民资格
     - 宣告失踪或宣告死亡案件
     - 认定公民无民事行为能力或者限制民事行为能力
   - 督促程序审理案件
   - 公示催告程序审理案件

### 02 民事诉讼的基本制度

1. 合议制度
   
   1. 合议庭
      
      - 一审: 审判员/陪审员, 审判员
      
      - 二审: 审判员
      
      - 3人以上单数
   
   2. 审判员一人独任代理: 简易程序, 特别程序, 督促程序, 公示催告程序
   
   3. 新修订, 独任审理范围扩大:
      
      - 一审: 事实清楚, 权利义务关系明确的普通程序
      - 二审: 一审简易程序或二审事实清楚, 权利义务关系明确, 经双方当事人同意的
   
   4. 独任审理例外情况:
      
      - 涉及国家利益, 社会公共利益
      - 群体性性纠纷, 可能影响社会稳定
      - 人民群众广泛关注或其他社会影响较大的案件
      - 新类型或疑难复杂案件
      - 法律规定应当组成合议庭死亡
      - 其他不宜一人独任审理的

2. 回避制度
   
   - 当事人, 当事人或诉讼代理人近亲属
   
   - 利害关系
   
   - 与当事人, 诉讼代理人有其他关系, 可能影响公正审理的
   
   - 接收当事人, 诉讼代理人请客送礼, 或者违反规定会见当事人, 诉讼代理人的
     
     审判人员, 书记员, 翻译人员, 鉴定人, 勘验人
     
     当事人有权要求以上人员回避(口头或书面)

3. 公开审判制度
   
    例外情况:
   
   - 涉及国家机密, 个人隐私, 其他法定情况
   
   - 离婚案件, 商业机密案件, 当事人申请不公开的
     
     不论是否公开审理, 一律公开宣告判决

4. 两审终审制度
   
   - 二审判决, 裁定是终审判决, 裁定, 不得上诉
   - 最高院一审判决, 裁定, 为终审判决裁定
   - 特别程序, 监督程序, 催告公示程序案件, 一审为终审判决, 裁定

### 03 地域管辖

1. 一般地域管辖
   
   1. 原告就被告: 被告住所所在地
   2. 被告住所所在地域经常居住地不一致, 按经常居住地(连续居住1年以上)
   3. 对于法人或组织, 被告住所所在指主要办事机构所在地, 不能确定的, 看注册地或登记地

2. 特殊地域关系
   
   1. 合同纠纷
      
      - 被告住所地或合同履行地
      - 合同约定的履行地点(不明确的按下面情况)
        - 接收货币一方所在地
        - 履行义务一方所在
        - 交付不动产, 不动产所在地为合同履行地
        - 即时结清合同, 交易地点
      - 合同没有实际履行, 被告人所在地
      - 网上交付, 买受人所在地
      - 收货地
   
   2. 保险合同纠纷
      
      - 被告住所地或保险标的物所在地
      - 人身保险, 被保险人住所所在地
      - 财产保险, 运输工具登记注册地, 运输目的地, 保险事故发生地
   
   3. 票据纠纷
      
       被告住所地, 票据支付地
   
   4. 公司设立, 确认股东资格, 分配利润, 解散
      
       公司住所地
   
   5. 侵权行为
      
      - 侵权行为地, 被告住所地
      - 网络侵权, 计算机设备所在地
      - 产品, 服务质量, 产品制造地, 产品销售地, 服务提供地, 侵权行为地
   
   6. 运输合同
      
      - 运输始发地
      - 目的地
      - 被告住所地
   
   7. 运输事故
      
      - 事故发生地
      - 车辆或传播最先到达地
      - 航空器最先降落地
      - 被告住所地
   
   8. 海事事故
      
      - 碰撞发生地
      - 最先到达地
      - 加害船舶被扣留地
      - 被告住所地
   
   9. 海难救助
      
      - 救助地
      - 救助船舶最先到达地
   
   10. 共同海损
       
       - 船舶最先到达地
       - 共同海损理算地
       - 终止地

3. 专属管辖
   
   1. 不动产纠纷
      
       不动产所在地
   
   2. 港口作业
      
       港口所在地
   
   3. 继承遗产纠纷
      
      - 被继承人死亡时住所地
      - 主要遗产所在地

4. 协议管辖
   
    双方就合同纠纷或其他财产权益纠纷, 事先协议约定, 不得违反级别管辖和专属管辖的规定
   
    可选地:
   
   - 被告住所地
   
   - 合同履行地
   
   - 合同签订地
   
   - 原告住所地
   
   - 标的物所在地
   
   - 与争议有实际联系的地点
     
     协议管辖优于法定管辖

5. 共同管辖和选择管辖
   
   - 可以向可选的法院其中一个提起诉讼
   - 向两个以上有管辖权的人民法院提起诉讼的, 由最先立案的法院管辖

### 04 第一审程序

1. 起诉必须符合法定条件
   - 原告必须是与本案有直接厉害关系的公民, 法人或其他组织
   - 有明确的被告
   - 有具体的诉讼请求和事实, 理由
   - 属于法院的受理的民事诉讼的范围和管辖范围
2. 法院接到起诉状或口头起诉后, 审查后7日内立案
3. 法院在立案之后5日内, 将起诉状副本发送被告, 被告15日内提出答辩状, 不提出不影响审理
4. 简易程序
   - 事实清楚, 权利义务明确, 争议不大
   - 开庭方式, 方提出申请, 法院决定是否准许, 网上开庭
   - 可以采用口信, 电话, 短信, 传真, 电子邮件等简便方式传唤双方, 通知证人, 其他诉讼文书, 裁决文书除外
   - 审判员一人独任审理
   - 普通程序开庭后不得转为简易程序
5. 简易程序例外情况
   - 被告下落不明
   - 发挥重审的
   - 人数众多
   - 特别程序, 审判监督程序, 督促程序, 公示催告程序
   - 企业法人破产还债程序
   - 法院认为不适宜的
6. 小额诉讼程序
   1. 省级平均工资50%, 2倍以下, 双方可以约定
   2. 一次开庭, 当庭宣判(一审终审)
   3. 例外情况
      - 人身关系
      - 财产确权案件
      - 涉外案件
      - 需要评估或鉴定
      - 一方下落不明
      - 当事人提出反诉
      - 其他不适宜的

### 05 第二审程序

1. 上诉期限
   - 判决: 15日内
   - 裁定: 10日内
2. 上诉状, 通过原审法院提起
3. 二审法院, 处理情况:
   1. 驳回上诉, 维持原判
   2. 依法改判, 撤销或变更 (认定事实错误, 适用法律错误)
   3. 发回重审, 或查清事实后改判 (认定事实不清)
   4. 撤销原判, 发回重审 (违反程序)
4. 二审终审, 不得上诉
5. 对于重审案件, 可以上诉

### 06 再审程序

1. 在审程序启动
   
   - 本院院长提出
   
   - 最高法院, 上级法院提出
     
       发现错误, 有权提审或发回再审
   
   - 当事人提出
     
     - 对已经生效的判决, 裁定, 认为有错误的, 可以向上一级法院申请再审
     
     - 一方众多, 或双方为公民, 可以向原审法院申请再审
       
       申请再审, 不停止判决, 裁定执行
       
       对已经生效的调解书再审, 应在生效后6个月内
       
       二审是生效前, 再审是生效后, 
       
       二审是上诉程序, 再审是审判监督程序

2. 不予受理情形
   
   - 再审被驳回后再次申请的
   - 对再审判决, 裁定提出申请的
   - 检察院提对当事人申请作出不予再审建议或抗诉决定后又提出申请的

### 07 法院调解

1. 适用情形
   
   - 一审
   
   - 二审
   
   - 再审
     
     自愿原则, 

2. 不适用情形
   
   - 特别程序
   - 督促程序
   - 公示催告程序
   - 身份关系确认
   - 其他不能调解的

3. 调解效力
   
   - 诉讼结束, 当事人不得以同一事实和理由再行起诉
   - 该案的诉讼法律关系消灭
   - 对调解书不得上诉
   - 当事人在诉讼中的实体权利义务消失
   - 具有给付内容的调解书具有强制执行效力

### 08 执行程序

1. 申请执行期间: 2年
2. 申请执行时效的中止, 中断, 适用诉讼时效的规定
3. 超过申请执行时效, 当事人申请执行, 法院应予受理, 被执行人提除申请执行时效异议的, 法院调查异议成立的, 裁定不予执行
4. 被执行部分执行, 但之后又以申请执行时效届满的, 申请转回的, 法院不予支持

## 第六单元 诉讼时效制度

### 01 诉讼时效的概念

1. 诉讼时效期间届满, 债务人获得抗辩权, 但债权人的实体权利不消灭 
2. 权利人依旧有起诉权, 但债务人以诉讼时效届满抗诉, 权利人丧失胜诉权
3. 法院不得主动适用诉讼时效的规定
4. 一审债务人没有提出诉讼时效届满抗辩的, 二审不予支持
5. 当事人未提出诉讼时效抗辩的, 再审或提出再审抗辩, 法院不予支持
6. 诉讼时效由法律固定, 当事人双方约定无效
7. 当事人对诉讼时效利益的预先放弃无效

### 02 诉讼时效的对象

1. 主要适用请求权, 下列请求权无效:
   - 请求停止侵害, 排除妨碍, 消除危险
   - 不动产无权和登记的动产无权
   - 请求支付赡养费, 抚养费, 扶养费
   - 依法不适用诉讼时效的其他请求权
2. 不支持诉讼时效抗辩的情形
   - 支付存款本金及利息的请求权
   - 兑付国债,金融债券及向不特定对象发行的企业债券本息的请求权
   - 基于投资关系产生的缴付出资请求权
   - 其他不适用诉讼时效的债权请求权

### 03 诉讼时效的具体规定

1. 普通诉讼期间: 一般3年, 人寿保险5年
2. 最长诉讼时效时间: 20年
3. 诉讼时效期间的起算
   - 约定履行期限, 期限届满起算
   - 要求还债, 或者对方说不还债起算
   - 分期履行的, 最后一起届满起算
   - 附条件之债, 条件成就之日起算
   - 附期限之债, 期限届至之日起算
   - 受侵害, 知道被侵害和侵害人之日起, 伤势明显, 从受伤算, 伤势不明显, 后来发现严重的, 从发现起算
   - 知道或应当知道债务人作为之日
   - 无民事行为或限制民事行为对起法定代理的请求权, 从法定代理终止之日起算
   - 未成年遭性侵, 从满18岁起算
   - 请求国家赔偿为2年, 从知道或应当知道起算

### 04 诉讼时效期间的中止

1. 诉讼时效中止的法定事由
   
    诉讼时效最后6个月, 时效中止情形:
   
   - 不可抗力
   - 没有法定代理人, 法定代理人丧失代理权
   - 继承开始后为确定继承人或者异常管理人
   - 被控制
   - 其他障碍

2. 中止时效原因消失6个月, 诉讼时效期间届满

### 05 诉讼时效期间的中断

1. 诉讼时效中断的法定事由
   
   - 权利人向义务人提出履行请求
   - 义务人同意履行
   - 权利人提起诉讼或申请仲裁
   - 与提起诉讼或申请仲裁同等效力的其他情形
     - 申请支付令
     - 申请破产, 申报破产债权
     - 申请强制执行
     - 申请追加当事人或通知参加诉讼
     - 在诉讼中主张抵消
     - 向调解单位提出保护民事权利的请求
     - 向法院, 检查机关, 法院报案或控告

2. 诉讼时效中断的效力
   
    中断后重新计算

## 第七单元 行政复议

### 01 行政复议范围

1. 可申请行政复议的事项
   
   1. 行政处罚行为
   2. 行政强制行为
   3. 行政确权行为
   4. 行政许可行为
   5. 行政审核行为
   6. 侵犯自主经营权
   7. 侵犯承包经营权
   8. 违法要求履行义务
   9. 行政不作为
   10. 行政给付行为
   11. 其他具体行政行为侵犯合法权益的

2. 行政复议排除事项
   
   1. 内部行政行为
      
       行政处分, 或其他人事处理决定
   
   2. 抽象行政行为
      
       不服行政法规
   
   3. 行政机关针对民事争议的处理
      
       可以提起仲裁或诉讼

### 02 行政复议机关

1. 本级人民政府, 或上一级主管部门
2. 海关, 金融, 外汇等垂直部门, 上一级主管部门
3. 对人民政府的行政行为, 上一级人民政府政府
4. 省级的派出的单位, 向该派出派出机关申请
5. 对于国务院部门, 省级人民政府的行为, 向国务院部门, 省级人民政府申请, 对该层级行政复议不服的, 可以提起行政诉讼, 也可以向国务院申请裁决,
6. ...

### 03 行政复议的申请与受理

1. 60日之内申请, 因不可抗力或其他正当理由耽误申请的, 申请期限从消除障碍之日起继续计算
2. 可以书面申请, 也可以口头
3. 不得收取费用
4. 提起行政诉讼且法院已受理的, 不得申请
5. 参加人包括申请人, 被申请人和第三人
6. 举证责任, 被申请人承担
7. 原则上书面审查
8. 行政复议期间行政行为不停止执行, 例外情况:
   1. 被申请人认为需要停止执行
   2. 行政复议机关认为需要停止执行
   3. 申请人申请停止执行, 行政复议机关认为要求合理
   4. 法律规定停止执行

### 04 行政复议决定

1. 60日之内作出决定, 法律规定少于60日的除外, 可以延长, 最多不超过30日
2. 行政复议决定类型
   - 决定维持
   - 被申请人不履行法定责任, 决定其在一定期限内履行
   - 应予撤销, 变更或确认其违法情形
     - 主要事实不清, 证据不足的
     - 适用依据错误
     - 违反法定程序
     - 超越或滥用职权
     - 具体行政行为明显不当的
3. 行政复议决定书一经送达, 即发生法律效力
4. 行政机关不能重复犯错
5. 申请人逾期不起诉又不履行行政复议决定, 可以强制执行

### 05 行政复议与行政诉讼的关系

1. 可复议行政诉讼

2. 先复议后诉讼(复议前置)
   
   1. 纳税方面
   2. 自然资源所有权或使用权

3. 只复议不诉讼(复议终局)
   
   1. 行政区划勘定对自然资源所有权或使用权

4. 或诉讼或裁决
   
    只能选择一种

## 第八单元 行政诉讼

### 01 行政诉讼的范围

1. 范围:
   - 行政处罚
   - 行政强制
   - 行政许可
   - 行政确权
   - 行政征收, 征用行为
   - 侵犯经营自主权, 土地承包经营权, 土地经营权
   - 排除或限制竞争行为
   - 违法要求履约行为
   - 行政不作为
   - 行政给付行为
   - 行政协议行为
   - 其他行为
2. 不受理情形:
   - 国家行为
   - 抽象行政行为
   - 内部行政行为
   - 终局行政裁决行为
3. 解释规定的不属于行政诉讼的受案范围
   1. 公安机关

### 02 诉讼管辖

1. 级别管辖
2. 地域管辖

### 03 诉讼参加人

### 04 起诉和受理

1. 行政复议与诉讼的衔接关系

2. 应符合条件:

3. 提起行政诉讼时间
   
    60日内
   
    不动产的, 20年
   
    其他超过5年不予受理
   
    申请保护, 2个月不履行可以复议
   
    消除障碍10日内

收取诉讼费用

### 05 审理和判决

1. 第一审普通程序
   
   - 3人以上单数合议庭
   - 公开审理, 设计国家秘密, 个人隐私和法律另有规定除外
   - 不适用调解, 但是涉及行政赔偿, 补偿及行政机关行使法律, 法规规定的自由裁量权的案件可以调解
   - 应当在立案6个月内作出一审判决

2. 简易程序
   
    45内审结

3. 第二审程序
   
   - 上诉期限: 判决15日, 裁定10日
   - 收到上诉3个月内审结

4. 审判监督程序
   
   - 当事人
   - 法院院长
   - 最高法
   - 最高检

5. 执行
   
    申请强制执行
